\documentclass[11pt]{letter}
 \usepackage[utf8]{inputenc} % un package
 \usepackage[T1]{fontenc} % un second package
 \usepackage[francais]{babel} % un troisième package
 \usepackage{textcomp}
 \usepackage{ifpdf}
\ifpdf
 \usepackage[pdftex]{graphicx}
 \else
 \usepackage[dvips]{graphicx}\fi
\pagestyle{empty}
\usepackage[scale=0.775]{geometry}
 \setlength{\parindent}{0pt}
 \addtolength{\parskip}{6pt}
\renewcommand{\ttdefault}{pcr}
 \begin{document}
 \sffamily
 \hfill

 \begin{flushleft}
 {\bfseries Alexi Husson}\\[.35ex]
 \small\itshape
 125 rue Circé\\
 34090, Montpellier\\[.35ex]
 0631544215\\
 alexi.husson@etu-umontpellier.fr
 \end{flushleft}

 \begin{flushright}
 {\bfseries Faculté des sciences}\\[.35ex]
 \small\itshape
Université de Montpellier, Place Eugène Bataillon\\
 34090, Montpellier
 \end{flushright}

Objet : canduidature en Master informatique

\opening{Monsieur le Directeur,}

Âgé de 20 ans, je termine l'obtention ma licence informatique et
j'envisage de poursuivre mon cursus par un Master informatique parcours AIGLE
au sein de votre faculté. Désireux de me perfectionner
dans les domaines de l'informatique, je soumets mon dossier de candidature afin
de réintégrer votre faculté à la rentrée prochaine.

Je suis passionné par l'informatique et les nouvelles technologie. Je pense que
votre formation m'apportera les compétences nécessaires pour réussir dans ce
domaine. En effet, mon projet est de devenir développeur informatique.

Je suis un élève assidu, sérieux et volontaire et j'espère que mon profil
retiendra votre attention. Je me tiens à votre disposition pour toute
information complémentaire.

\closing{Cordialement,\\Alexi Husson.}

\encl{Curriculum Vit\ae}
\end{document}
