\documentclass[12pt]{lettre}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\begin{document}
    \begin{letter}{Université de Montpellier\\
        Master Informatique\\
        2 Place Eugène Bataillon\\
        34090 Montpellier}

        \nodate
        \nolieu
        \nofax
        
        \name{BOURGIN Jérémy}
        \address{24 Impasse de Sumer\\
            34070 Montpellier}
        \telephone{06 72 24 14 23}

        \opening{Madame, Monsieur, }

        Comme suite à l'obtention de mon diplôme : Licence Informatique à l'université de Montpellier, je souhaite continuer mes études, et donc intégrer votre master informatique dès la rentrée 2017. C'est donc tout naturellement que je me tourne vers votre université pour faire ce master.\\

        Passionné par l'informatique depuis de nombreuses années, j'ai commencé par m'intéresser au domaine du web en autodidacte. En m'orientant vers un DUT, j'ai pu me spécialiser dans ce domaine, et acquérir des compétences en conception de supports multimédia. Puis j'ai continué vers une licence informatique afin d'avoir plus de connaissance théorique et général dans le domaine de l'informatique. Je maîtrise donc plusieurs langages de programmations aisément, je suis à l'aise avec les système de bases de données. Ainsi, j'ai de bonnes notions en modélisation des données.\\

        Je souhaiterais donc de continuer mes études vers votre master, car j'ambitionne de devenir chef de projet dans le domaine des systèmes d'informations. J'aimerai intégrer votre formation qui correspond précisément à mes attentes. Rigoureux et polyvalent, je saurai m’épanouir car j'apprécie d'étudier
        dans le cadre de votre université.\\

        \closing{Je vous remercie vivement de l’attention que vous porterez à cette candidature. Dans l’attente de votre réponse, je vous prie d’agréer, Madame, Monsieur, l’expression de mes sincères salutations.}
    \end{letter}
\end{document}