% CREATED BY DAVID FRISK, 2016
\begin{thebibliography}{69}

\bibitem{Reference} Jean-Marie Rifflet et Jean-Baptiste Yunes (2003) Unix Programmation et communication. 

\bibitem{Reference} Jean-Paul GOURRET (2012) Programmation Système - Maîtrisez les interfaces système avec le langage C sous Linux.

\bibitem{Reference} Christophe Blaess (2005) Programmation système en C sous Linux : Signaux, processus, threads, IPC et sockets.

\bibitem{Reference} Mathieu Nebra (2000) https://openclassrooms.com/courses/reprenez-le-controle-a-l-aide-de-linux.

\bibitem{Reference} Joëlle Delacroix (2009) Linux - Programmation système et réseau.

\bibitem{Reference} Arnold Robbins et Nelson H. F. (2005) Beebe Introduction aux Scripts Shell Automatiser les tâches Unix.

\bibitem{Reference} Nicolas Pons et Renaud Medici (2017) Linux Administrez le système : exercices et corrigés.

\bibitem{Reference} Kiki Novak (2017) Débuter avec LINUX Maîtrisez votre système aux petits oignons.

\bibitem{Reference} Richard Blum (2017) Linux pour les nuls.

\bibitem{Reference} Nicolas Pons et Renaud Medici (2017) Linux - Utilisation et administration avancée du système.

\bibitem{Reference} Joëlle Delacroix (2016) Linux Programmation système et réseau - Cours et exercices corrigés.

\bibitem{Reference} Philippe Pinchon (2016) Linux - Administration avancée Maintenance et exploitation de vos serveurs.

\bibitem{Reference} Philippe Pierre (2015) Debian GNU/Linux Vers une administration de haute sécurité.

\bibitem{Reference} Jean-Francois Bouchaudy (2014) Linux Administration - Tome 1 Les bases de l'administration système.

\bibitem{Reference} Christophe Blaess (2016) Développement système sous Linux Ordonnancement multitâche, gestion mémoire, communications, programmation réseau.

\bibitem{Reference} Cameron Newham et Bill Rosenblatt (2006) Le shell bash.

\bibitem{Reference} Christine Deffaix Rémy (2008) Programmation Shell sous Unix/Linux.

\bibitem{Reference} Christophe Blaess (2008) Shells Linux et Unix par la pratique

\bibitem{Reference} Carl Albing, JP Vossen, Cameron Newham (2007) Bash : Le livre de recettes

\bibitem{Reference} Christophe Blaess (2004) Scripts sous Linux Shell Bash, Sed, Awk, Perl, Tcl, Tk, Python, Ruby...

\end{thebibliography}
