\documentclass{lettre}

% Packages basiques
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[gen]{eurosym}

\begin{document}
\begin{letter}{\emph{Michèle Augé}\\ Place Eugène Bataillon\\ faculté des Sciences\\34090 Montpellier}

\date{\today}
\lieu{Montpellier}
\name{Camille \textsc{Gosset}}
\address{47 rue Alexandre Cabanel \\34000 Montpellier}
\email{camille.gosset@etu.umontpellier.fr}
\notelephone
\nofax
\signature{Camille \textsc{Gosset}}

\conc{Candidature au Master Informatique Théorique (MIT)}
\opening{\'A l'attention de Rodolphe Giroudeau et Mickaël Montassier. \\\\
Messieurs, }

Arrivant prochainement à bout de ma licence informatique, je vous envoie ma candidature pour intégrer votre \emph{Master Informatique Théorique} à la faculté des Sciences de Montpellier à partir de la rentrée 2018.

Ce master est très réputé dans le domaine de l'analyse algorithmique et permet des bases complètes en informatique du fait des unités d'enseignements qu'il propose: Ingénierie logicielle, Intelligence artificielle, bases de données, graphes, etc... Du fait de cette palette de l'informatique, j'ai été convaincue par l'envie de faire ce master en plus de l'accès privilégier à la recherche et au développement. J'ai déjà eu l'opportunité de faire un stage dans le laboratoire du \emph{LIRMM (Laboratoire d'Informatique, de Robotique et de Micro-electronique de Montpellier)} et cette expérience a été un véritable succès personnel car j'ai pu y découvrir de nouvelles facettes en informatique et dans mon travail personnel. De tempéremment persévérente, je peux aussi me qualifer d'élève studieuse ainsi que sérieuse. J'ai le goût de l'apprentissage et c'est pourquoi je pense que ce master sera une porte à la recherche qui, pour moi est, un apprentissage constant. Le \emph{Master Informatique Théorique} pourra donc m'aider à renforcer mes connaissances en informatique et la renommée des masters de l'université des Sciences de Montpellier rend votre établissement et votre enseignement indispensable pour sa qualité. 

Enfin, j'espère que ma motivation ainsi que mon dossier vous aura convaincu.

\closing{Veuillez agréer, Messieurs, mes sincères salutations.}

\end{letter}
\end{document}
