\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}  

\moderncvstyle{classic}                        
\moderncvcolor{green}                           
\usepackage[utf8]{inputenc}                


\usepackage[scale=0.75]{geometry}

\name{TRAN}{My}
\title{Resumé title}                           
\address{1B rue Charancy}{34000}{France}
\phone[mobile]{(+33) 770 39 80 19}                                                  
\email{tran.tramy.96@gmail.com}                   

\begin{document}
\recipient{Faculté des Sciences}{Place Eugène Bataillon – CC437
34095 Montpellier cedex 5}
\date{9 février 2017}
\opening{Objet: Candidature pour une place dans votre cursus de Master en Informatique}
\closing{Cordialement,}
\enclosure[Attached]{curriculum vit\ae{}}        
\makelettertitle
Madame, Monsieur,

Effectuant actuellement mon année de Maîtrise de Informatique à l’Université 2 a Montpellier, je me permets de vous adresser mon dossier de candidature pour le Master  Professionnel de Informatique que l’um2 propose sous votre responsabilité.

Au cours de mes études universitaires, j’ai eu l’occasion de bénéficier d’un cursus fondé sur la programmation, et les projets informatiques.

Particulièrement intéressée par master, j’ai profité de mon année universitaire a UM2 pour approfondir mes connaissances dans ce domaine. J’ai notamment pu suivre un cours intitulé «Programmer», dont l’objectif était d’apprendre, comment gérer de telles situations afin d’être en mesure de prendre les bonnes décisions. Cette expérience m’a aidée à développer mes competences atouts majeurs dans le domaine de Master.

Effectuer le Master  Professionnel de Informatique serait ainsi un complément essentiel à mes connaissances acquises et les enseignements dispensés s’inscriraient parfaitement dans la logique de mon projet professionnel. Mon objectif est de travailler dans une grande entreprise NCSOFT. Je suis particulièrement intéressée par les aspects programmer du développement d’une entreprise.

Disposant de la capacité de travail et de la motivation nécessaires à la réussite d’un master, je sollicite votre bienveillance à l’égard de mon dossier pour mon admission au Master Professionnel de Informatique.

Je vous prie d’agréer, Madame ou Monsieur, l’expression de ma considération respectueuse.

\makeletterclosing

\end{document}


