%% start of file `template.tex'.
%% Copyright 2006-2013 Xavier Danaux (xdanaux@gmail.com).
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License version 1.3c,
% available at http://www.latex-project.org/lppl/.


\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}       

\usepackage[french]{babel}
\moderncvstyle{casual}                           
\moderncvcolor{blue}                                
\usepackage[utf8]{inputenc}                        

\usepackage[scale=0.75]{geometry}

\name{Maëlle}{Beuret}
\title{Etudiante en informatique}                  
\address{39 rue Robert Capa}{34090 Montpellier}
\phone[mobile]{06.69.61.34.80}                  

\email{maelle.beuret@etu.umontpellier.fr}                            

\begin{document}

\makecvtitle

\section{Formation}
\cventry{2012--2015}{Baccalaureat Scientifique}{Lycée Jacques Prévert}{Saint-Christol-lez-Alès}{\textit{AB}}{Spécialité Informatique et Sciences du Numérique. Option Européenne.}  
\cventry{2015--auj.}{Licence informatique}{Faculté des Sciences}{Montpellier}{\textit{Seconde année}}{Cursus Master en Ingénierie.}

\section{Expérience professionnelle}
\cventry{Juin--Juil. 2016}{Stage en webmarketing et technologies du web}{Eoxia}{Montpellier}{}{Apprentissage des technologies du web et participation à des projets de l'entreprise.\newline{}%
\begin{itemize}
\item Fichiers JSON pour les bases de données;
\item Création et gestion de sites internet :
  \begin{itemize}
  \item Avec le CMS Wordpress;
  \item En utilisant HTML, CSS et JavaScript;
  \item Affichage dynamique de données récupérées dans un API;
  \end{itemize}
\item Encodage de vidéos avec FFmpeg;
\item Réalisation de scripts Shell pour l'installation de logiciels.
\end{itemize}}


\cventry{}{Projets}{Faculté des Sciences}{Montpellier}{}{\newline{}
\begin{itemize}
\item Jeu d'énigmes en Java;
\item Jeu de plateformes en C++;
\item Compresseur Huffman en C;
\item Jeu "1010" en C++;
\end{itemize}}


\section{Langages}
\cvitemwithcomment{Anglais}{C1}{}
\cvitemwithcomment{Espagnol}{A2}{}



\section{Intérêts}
\cvitem{Art}{Dessin au crayon, travail du cuir, origami...}
\cvitem{Jeux}{Jeux de rôle, de société, escape games, jeux vidéos.}


\clearpage

\end{document}


%% end of file `template.tex'.
