\documentclass[11pt]{lettre}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{numprint}

\makeatletter
\newcommand*{\NoRule}{\renewcommand*{\rule@length}{0}}
\makeatother

\begin{document}
\begin{letter}{
\flushright{
\textsc{Université de Montpellier\\}
\textit{Faculté des sciences}\\
\`A l'attention de M\up{me}~Clémentine NEBUT et M.~Pierre POMPIDOR\\
Place Eugène Bataillon,\\ 34090 Montpellier
}
}
\NoRule
\name{Bérénice Lemoine}
\address{Bérénice Lemoine\\32, rue de la Méditerranée\\34000 Montpellier}
\email{lemoineberenice@gmail.com}
\lieu{\flushright{Fait à Montpellier}}
\telephone{06 33 08 49 31}
\nofax

\def\concname{Objet : } % On définit ici la commande 'objet'
\conc{Candidature pour intégrer le Master Informatique parcours AIGLE}
\opening{Madame, Monsieur,}

Actuellement en deuxième année de Licence en Informatique dans votre établissement, je me permets de vous présenter ma candidature pour effectuer au sein de votre université un Master informatique parcours AIGLE \textit{(Architecture et ingénierie du logiciel et du web)} à la fin de ma licence.

Au cours de mes études universitaires, j'ai eu l'occasion de bénéficier d'un cursus fondé sur l'informatique, j'ai ainsi pu découvrir les différents aspects de l'informatique notamment la programmation, l'algorithmique et plein d'autres sujets passionnants.

Particulièrement intéressée par l'architecture et l'ingénierie du logiciel, je souhaiterais intégrer votre master afin d'approfondir mes connaissances dans ce domaine.  Ayant au cours de cette année suivie un cours intitulé Systèmes et bases de données 1, j'aimerais approfondir mes connaissances dans ce domaine. 

Effectuer ce Master me permettrait de suivre des cours tels que "Ingénierie logicielle", "Développement logiciel pour mobiles" ou encore "Intelligence artificielle" qui sont des sujets qui, je pense, sont très intéréssant et me permettrait d'acquérir des connaissances que je ne possède pas. Ce Master serait un complément essentiel à mes connaissances acquises et s'inscrit parfaitement dans la logique de mes études actuelles.

Disposant de la capacité de travail et de la motivation nécessaires à la réussite d’un master, je sollicite votre bienveillance à l’égard de mon dossier pour mon admission au Master AIGLE de votre université.

\closing{Je vous prie d'agréer,
Madame, Monsieur, l'expression de
mes salutations distinguées.}

\end{letter}

\end{document}