\documentclass[11pt]{letter}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\topmargin=-2.5cm
\textheight=26cm
\evensidemargin=-1cm
\oddsidemargin=-1cm
\textwidth=18cm

\name{RAIHAUTI Teiki}
\address{34400 LUNEL}
\signature{R.T}

\begin{document}
\sffamily
\hfill
 
\begin{flushleft}
{\bfseries Teiki RAIHAUTI}\\[.35ex]
\small\itshape
193 Rue Baudelaire\\
34400 LUNEL\\[.35ex]
teiki.raihauti@etu.umontpellier.fr
\end{flushleft}
 
\begin{flushright}
{\bfseries Michel MEYNARD}\\[.35ex]
\small\itshape
Faculté des Sciences UM2\\
34000 MONTPELLIER
\end{flushright}

\begin{flushright}
\end{flushright}
 

Objet : lettre de motivation pour un stage en informatique

Madame, Monsieur,\\
Je suis actuellement étudiant en Licence 2 Informatique à la Faculté des Sciences de Montpellier et je suis à la recherche d’un stage pratique, intégré dans ma formation, pour une durée de 6 mois et pouvant débuter en Avril/Mai. Étant passionné par l'informatique et les enjeux économiques des entreprises, je suis très intéressé par l’offre de stage "programmeur" et les missions que vous proposez et je pense être la personne qu’il vous faut.

En effet, ma formation contient des notions de pogrammation en C/C++ et j’ai donc suivi des cours de programmation impérative qui m’ont permis d’approfondir mes connaissances. Sérieux et pragmatique, les expériences acquises au contact de la réalité et durant les différentes missions de groupe à l’école m’ont permis d’aborder le travail de programmation en parfaite autonomie.

Je suis attiré depuis tout jeune par la technologie et j'ai beaucoup appris en autodidacte. Je souhaite maintenant orienter ma carrière vers l'informatique et la programmation. Pour cela, avoir une première expérience professionnelle dans le cadre d'un stage serait une formidable opportunité pour moi de découvrir en détail le d'informaticien.

Je me tiens à votre entière disposition pour tous renseignements complémentaires.
Dans l’attente de vous rencontrer, je vous prie d'agréer l'expression de mes respectueuses salutations.

Cordialement.\\

\hfill
\begin{flushright}
Teiki RAIHAUTI 
\end{flushright}


\vfill
\end{document}
