\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\pagestyle{empty}

\topmargin=-2.5cm
\textheight=26cm
\evensidemargin=-1cm
\oddsidemargin=-1cm
\textwidth=18cm

\title{Curriculum Vit\ae}
\author{Alexy Lefevre}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{\'Etat Civil}
Français\\
Né le 30/07/1995 à Narbonne\\
Célibataire\\

\section*{Formation}

\begin{itemize}
\item 2015 - Auj : Licence Informatique (2ème année), à Montpellier UM2.
\item 2014 - 2015 : IUT Génie des Procédés, à Narbonne.
\item 2011 - 2014 : Filière Scientique, Lycée Denis Diderot à Narbonne.
\end{itemize}

\section*{Diplômes}

\begin{itemize}
\item 2017 : C2I, Fac des Sciences Montpellier UM2.
\item 2014 : Baccalauréat Scientifique, Lycée Denis Diderot à Narbonne.
\item 2013 : Permis B.
\end{itemize}

\section*{Expériences professionnelles}

\begin{itemize}
\item été 2016 : Serveur en restautation, Chez Pierrot à Vinassan.
\item été 2015 et 2013 : Agent de collecte des ordures ménagères du Grand Narbonne.
\item été 2014 : Service bar/salle et plonge en restauration sur aire d'autoroute, Autogrill à Vinassan.
\end{itemize}

\section*{Compétences informatiques}

\begin{itemize}
\item C2I : bonne connaissance des logiciels de bureautique LibreOffice
\item Connaissance des langages informatiques : C/C++, HTML, Python, Java, UML, Scheme, Bash
\item Connaissance du langage algorithmique
\end{itemize}

\section*{Compétences linguistiques}
\begin{itemize}
\item Anglais : bonne compréhension, assez bonne expression, niveau B2+
\item Espagnol : niveau moyen de compréhension/expression, niveau B1
\end{itemize}

\section*{Hobbies}
\begin{itemize}
\item Crossfit : sport à haute intensité, dépassement de soi, esprit de groupe, solidarité, entraide...
\item Jeux vidéo : concentration, précision...
\item Série US
\end{itemize}
    
\end{document}
