\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}
\moderncvstyle{classic}
\moderncvcolor{green}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[scale=0.75]{geometry}
\name{Alexy}{LEFEVRE}
\title{Lettre de motivation}                              
\address{120 AV du Professeur Emile Jeanbrau}{34090}{Montpellier}
\phone[mobile]{+33 643439389}
\phone[fixed]{+33 468339073} 
\email{alexy.lefevre@gmail.com}
\extrainfo{21 ans}

\begin{document}
\recipient{Candidature master AIGLE}{Faculté des sciences\\Département Informatique\\Master AIGLE\\Montpellier}
\date{10 Mai 2017}
\opening{Madame, Monsieur,}
\closing{Je vous prie d'agréer, Madame, Monsieur, l'expression de mes sentiments distingués}
\enclosure[Pièce jointe]{curriculum vit\ae{}}
\makelettertitle

je suis actuellement étudiant en deuxième année de licence informatique, je souhaite vous proposer ma candidature pour le master AIGLE de la faculté des sciences. J'envisage de poursuivre mes études dans le domaine de la conception logicielle. Cela étant, ce master est pour moi une superbe opportunité. 

Je suis une personne volontaire, toujours avec l'intention de mieux faire. Je suis intéressé et curieux, j'aime apprendre de nouvelles choses. Mes connaissances acquises lors de ma licence en informatique font de moi un étudiant à choisir pour intégrer ce master. De plus, après trois ans passés ici, je suis déjà bien imprégné de la faculté des sciences de Montpellier, je suis prêt à travailler.

Merci pour votre considération, je reste dans l'attente d'une réponse, et à votre disposotion pour un éventuel entretien.

\makeletterclosing

\end{document}
