\documentclass{lettre}

% Packages basiques
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[gen]{eurosym}

\begin{document}
\begin{letter}{
    Mohab Safey\\
Valérie Ménissier-Morain\\
    Université Pierre et Marie Curie\\
    Paris 6ème arrondissement\\
    75006 Paris
}
    % Date et lieu
    \lieu{Montpellier}
    \date{\today}

    % Infos de contact personnelles
    \name{Florian \textsc{Carrio}}
    \address{3 rue des abricotiers\\66500 Ria-Sirach}
    \nofax
    \telephone{+33 6 58 26 33 48}
    \email{florian.carrio@etu.umontpellier.fr}

    % Lettre
    \conc{Candidature au Master  \emph{Informatique, spécialité SFPN, filière sécurité informatique - MSI }}

    \opening{
        \emph{À l'attention de Madame Valérie Ménissier-Morain et Monsieur     Mohab Safey, responsables du master AIGLE.}
        \\ \\Madame, Monsieur,
}        

    Actuellement étudiant en licence d'informatique à l'Université de Montpellier, je me permets de vous adresser ma candidature pour le master en Sécurité informatique dont vous êtes responsable.

    Mon cursus universitaire m'a donné l'occasion de suivre les cours d'informatique dispensés en licence.

    J'ai par ailleurs eu l'occasion de mettre en application les connaissances acquises au cours de ma formation dans plusieurs entreprises sur Montpellier.

    Ma formation, ces expériences profesionnelles et les malheureux évènement récents ont suscité un vif intérêt chez moi pour la thématique de la sécurité informatique par votre master, c'est pourquoi celui-ci s'inscrirait naturellement dans la poursuite de mon projet d'études.

    Conscient du travail et de l'implication nécessaire à la réussite de ce master, je dispose de la motivation et la capacité de travail qui me permettront de m'investir au mieux dans la formation. Vous trouverez ci-joint mon curriculum vit\ae{} qui vous permettra d'avoir des informations plus détaillées sur mon parcours.

    \closing{Veuillez agréer, Madame, Monsieur, l'assurance de mes sentiments respectueux.}
\end{letter}
\end{document}