\documentclass[letterpaper]{cv} % a4paper for A4

% Command for printing skill progress bars
\newcommand\skills{
~
	\smartdiagram[bubble diagram]{
        \textbf{Esprit}\\\textbf{D'Equipe},
        \textbf{observateur/}\\\textbf{imaginatif/}\\\textbf{créatif},
        \textbf{ambitieux},
        \textbf{leader/}\\\textbf{autoritaire},
        \textbf{calculateur/}\\\textbf{visionnaire},
        \textbf{coopératif/}\\\textbf{courageux},
        \textbf{indépendant}\\\textbf{rigoureux}
    }
}

\interests{{Gestion de Base de Données/4.5},{Creation de Site/5},{Creation de Logiciel/6},{Developpement de Jeu/6}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 PERSONAL INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

% If you don't need one or more of the below, just remove the content leaving the command, e.g. \cvnumberphone{}



\cvname{Hamza Mellouki} % Your name
\cvjobtitle{ Etudiant en Informatique, \\ Université de Montpellier} % Job title/career

\cvnumberphone{+33 769 99 59 83} % Phone number
\cvsite{hamza.mellouki@etu.umontpellier.fr} % Personal website
\cvmail{darkwolf4521@gmail.com} % Email address

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\makeprofile % Print the sidebar

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 EDUCATION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Education}

\begin{twenty} % Environment for a list with descriptions
	\twentyitem
    	{Actuellement \\ Fev 2017}
        {Licence en Informatique}
        {\href{http://www.umontpellier.fr/}{Universite de Montpellier}}
        {163 Rue Auguste Broussonnet}
        {34090 Montpellier, France}
	\twentyitem
    	{2010 - 2014}
        {Baccaleaureat Scientifique}
        {\href{http://www.julesguesde.fr/}{Lycée Jules Guesde}}
        {110 Avenue de Lodeve}
        {34070 Montpellier, France}
	%\twentyitem{<dates>}{<title>}{<organization>}{<location>}{<description>}
\end{twenty}


\section{Projet}
\begin{twenty}
	\twentyitem
    	{2016}
        {Projet de Programmation imperative -- 1010}
        {{Universite de Montpellier}}
        {}
        {
        {\begin{itemize}
        \item Nous avons travaillé sur un projet de programmation en c++ durant le semestre 3.
        \item Ce projet fut une experience tres enrichissante car celui-ci nous a poussé à faire preuve de creativité et d'ingeniosité pour trouver les solution à differents problemes.
        \item J'ai egalement realisé un point important qui est qu'il est important de gaire preuve d'esprit d'equipe.
    \end{itemize}}
        }
\end{twenty}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 EXPERIENCE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Experience}

\begin{twenty} % Environment for a list with descriptions
	\twentyitem
    	{ 2009 - \\ 2010}
        {Mecanicien}
        {Garage de Grabels}
        {
        {\begin{itemize}
        \item J'ai fait mon tout premier stage dans un garage a Grabels en tant qu'apprentit mecanicien.
        \item Ce fut durant ce stage que j'ai realisé que j'ai realisé l'importance de la ponctualité premanente et rigoureuse dans un emploi.
        \item Neanmoins le point le plus important que j'ai appris c'est l'importance d'aimer l'emploi que l'on se leve chaque matin pour faire.
    \end{itemize}}
        }

    \twentyitem
   		{Juillet 2013}
        {Vendeur}
        {{Montpellier}}
        {}
        {
        {\begin{itemize}
        \item J'ai travaillé durant les vacances en tant que vendeur de vetements dans une boutique de Montpellier.
        \item Ce fut une experience tres enrichissante car ce stage m'a permis d'etre plus sociale et entreprenant. En effet, il important de ne pas hesiter mais etre tres persuasive envers le client.
    \end{itemize}}
        }

	%\twentyitem{<dates>}{<title>}{<location>}{<description>}
\end{twenty}

\end{document}
